Geleitet von der Erkenntnis, dass die Grenzziehung zwischen patentierbaren und nicht patentierbaren Gegenst\"anden besonders klare und explizite Entscheidungen auf gesetzgeberischer Ebene erfordert;

beeindruckt von der Erfahrung, dass Art 52 des Europ\"aischen Patent\"ubereinkommens (EP\"U) der Rechtsprechung Raum f\"ur Missverst\"andnisse und Ungereimtheiten gelassen hat;

beunruhigt von der Aussicht, dass von diversen Gerichten neu gesetzte Regeln die Wissensausbreitung und Innovation in der Informationsgesellschaft zunehmend behindern k\"onnten

stellen wir folgendes klar:

\begin{enumerate}
\item
Unter einem ``Programm f\"ur Datenverarbeitungsanlagen'', kurz ``DV-Programm'' genannt, ist eine Organisations- und Rechenregel f\"ur eine Turing-Maschine oder eine sonstige abstrakte Maschine zu verstehen.  Ein DV-Programm kann auf verschiedenen Entwurfsstufen, vom gedanklichen Plan bis zu der von einem Menschen oder einem Prozessor ausf\"uhrbaren Anweisung, in Erscheinung treten.  Ein DV-Programm ist Bauplan und Gebrauchsanweisung, Verfahrensbeschreibung und Probleml\"osung, Sprachkunstwerk und virtuelle Maschine, Erzeugnis und Verfahren zugleich.

\item
Ein durch ein DV-Programm gesteuerter technischer Prozess ist von dem DV-Programm als solchem unterscheidbar.  Ein Verfahren zur Herstellung von Spielfiguren ist von dem Spiel als solchem zu unterscheiden.  Die Partikel ``als solche'' in Art 52 (3) EP\"U ist nur aus ihrer Funktion in den beiden obigen S\"atzen heraus zu verstehen: sie unterstreicht die Gegen\"uberstellung von zwei unterschiedlichen Kategorien, in die eine potentielle Erfindung fallen k\"onnte.  Ein ``DV-Programm mit zus\"atzlicher technischer Wirkung'' geh\"ort zur Kategorie der ``DV-Programme'' und kann daher nicht sinnvoll einem ``DV-Programm als solchem'' gegen\"ubergestellt werden.

\item
DV-Programme sind keine Erfindungen im Sinne des Patentrechts.  Ein programmgesteuertes technisches Verfahren (z.B. chemisches Produktionsverfahren) kann in soweit eine patentf\"ahige Erfindung sein, wie es ein technisches Problem l\"ost.   Die aus einer solchen Erfindung abzuleitenden Ausschlussrechte beschr\"anken sich auf die gewerbliche Nutzung des Verfahrens zur Erzeugung materieller G\"uter (z.B. Chemikalien).  Auch ein g\"ultiger Anspruch auf ein programmgesteuertes technisches Verfahren berechtigt nicht dazu, jemanden von Schaffung, Verbreitung, Verkauf oder Ausf\"uhrung eines DV-Programms auszuschlie\ss{}en.

\item
\emph{Technik} ist \emph{angewandte Naturwissenschaft}, genauer gesagt \emph{objektivierte Probleml\"osung durch Anwendung von Naturgesetzen} oder \emph{planm\"a\ss{}iges Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Herbeif\"uhrung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges, der ohne Zwischenschaltung menschlicher Verstandest\"atigkeit die unmittelbare Folge beherrschbarer Naturkr\"afte ist}.  Eine \emph{Erfindung} ist eine \emph{technische Lehre}.  Eine Lehre, die sowohl technische als auch untechnische Merkmale aufweist, ist nur dann eine Erfindung, wenn der als neu und nicht naheliegend beanspruchte Kern der Lehre im Technischen liegt.  Datenverarbeitungs-Neuerungen sind als Probleml\"osung innerhalb einer abstrakten Maschine schon fertig, bevor bei ihrer Ausf\"uhrung auf einem Prozessor das Feld der Technik betreten wird.  Eine Lehre f\"ur ein rechnergesteuertes technisches Verfahren ist genau dann eine patentf\"ahige Erfindung, wenn die neue und nicht naheliegende Probleml\"osung darin besteht, Naturkr\"afte zur unmittelbaren Verursachung einer vorteilhaften Ver\"anderung materieller Gegenst\"ande einzusetzen, wobei der Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung nur durch Versuche an Naturkr\"aften (empirische Verifizierung) und nicht durch rechnerische Ableitung aus vorbekannten Voraussetzungen (mathematischen Beweis) zuverl\"assig \"uberpr\"uft werden kann.

\end{enumerate}
